\chapter{Installation und Konfiguration Betriebssystem}
\index{Betriebssystem}
In diesem Kapitel soll dem Lesenden gezeigt werden, welche Schritte nötig sind, um ein funktionierendes Raspberry Pi aufzusetzten. Grundsätzlich gibt es in der Welt von Linux und gerade im Fall von Raspberry Pi selten ein Richtig oder Falsch und so richtet sich diese Anleitung im wesentlichen nach den Erfahrungen der Autoren. Die nachfolgenden Schritte sind nach \cite{RaPiHomepage} adaptiert.

\section{Vorbereiten der SD-Karte}
Als Bootmedium kommt beim Raspberry Pi eine miniSDHC oder miniSDHX Karte zum Einsatz. Diese muss vorgängig mit dem gewünschten Betriebssystem (Operating System OS) beschrieben werden. Grundsätzlich gibt es mittlerweile eine Vielzahl von möglichen Betriebsystemen, die auf den Raspberry Pi portiert wurden. Allerdings hat es sich bei der Arbeit der Autoren gezeigt, dass das auf Debian basierende Linuxderivat \textquote{Raspbian Jessie with PIXEL} am besten geeignet ist (Universell, guter Support).

\subsection{Herunterladen der Image-Datei}
Das Datenträgerabbild (Image), welches das Betriebssystem enthält, muss zuerst von \url{https://www.raspberrypi.org/downloads/raspbian/} heruntergeladen werden. Wie bereits erwähnt, sollte \textquote{Raspbian Jessie with PIXEL} und \Important{nicht} \textquote{Raspbian Jessie Lite} verwendet werden. Dabei ist die \textquote{latest-stable}-Version auszuwählen. Nach erfolgreichen Download soll das .zip Archiv extrahiert werden, damit das Image anschliessend auf die SD-Karte geschrieben werden kann.

\LandFig[]{Download_Raspbian}{Downloadseite Raspian}

\subsection{Herunterladen Image-Writer}
\index{Rufus}
Es ist nicht ausreichend, die heruntergeladene Image-Datei einfach auf die SD-Karte zu kopieren, sondern es muss durch ein spezielles Programm auf die SD-Karte geschrieben werden. Am besten geeignet dazu ist  \textquote{Rufus Portable}, der von \url{https://rufus.akeo.ie/?locale=de_DE} heruntergeladen werden kann (nach unten scrollen bis Download).

\LandFig[]{Download_Image_Writer}{Downloadseite Image-Writer}

\subsection{Beschreiben der SD-Karte}
\index{SD-Karte!Beschreiben}
Nachdem sowohl die Image-Datei als auch Rufus zur Verfügung stehen, kann das Betriebssystem auf die SD-Karte geschrieben werden. Dazu ist Rufus mit Administratorrechten zu starten.

\SmallFig[]{Rufus_0}{Rufus Übersicht}

Anschliessend ist im Dialogfenster das Zielmedium (ganz oben), der verwendete Datentyp \textquote{DD Image} auszuwählen und mittels des Browse-Symbols das Zielmedium und die zu schreibende Imagedatei auszuwählen:

\SmallFig[]{Rufus_1}{Rufus Imageauswahl}

Anschliessend ist der Schreibvorgang mittels \LMB auf \menu{Start} zu starten:

\SmallFig[]{Rufus_2}{Rufus Start Schreibvorgang}
 
\newpage

\section{Inbetriebnahme}
\index{Inbetriebnahme}
Es ist wichtig, das vor dem Aufstarten des Raspberry Pi \Important{alle} Peripheregeräte, sprich Maus, Tastatur und allenfalls WLAN-Dongle an den USB-Ports angeschlossen sind. Weiter ist darauf zu achten, dass sowohl der HDMI-Anschluss zum Monitor gewährleistet ist als auch die SD-Karte sauber in den passenden Slot gesteckt wurde. Anschliessend erfolgt das \textquote{Starten} des Raspberry Pi durch einstecken des Micro-USB-Kabels, welches der Stromversorgung dient. \\
Nachdem das Raspberry Pi zum ersten mal aufgestarte hat (gebootet), wird der Desktop angezeigt:

\RaPiScreen{First_Startup}{Desktop nach 1. Start}

\newpage
\section{Konfiguration grafischer Desktop}
\index{Desktopkonfiguration}
Bei Bedarf können einige Konfigurationen des grafischen Desktops durchgeführt werden: \RMB auf eine freie Stelle der Taskbar (oben am Bildschirm):

\RaPiScreen{General_Settings_Desktop_0}{Konfiguration Grafischer-Desktop 1}

Wählen Sie im Kontextmenu: \menu{Panel Settings} Selektieren Sie anschliessend im Reiter \menu{Geometry} mit \LMB unter \menu{Position}, \menu{Edge} die Option \menu{Bottom} und bestätigen die Auswahl mit \menu{OK} \LMB. 

\RaPiScreen{General_Settings_Desktop_1}{Konfiguration Grafischer-Desktop 2}

\newpage
Falls gewünscht können die Schnellstart-Symbole angepasst werden. Dazu ist ein \RMB auf ein Icon auszuführen und \menu{Application Launch Bar Settings} auszuwählen:

\RaPiScreen{General_Settings_Desktop_2}{Konfiguration Grafischer-Desktop 3}

Im Konfigurationmodus können nun Symbole mit \menu{Add} und \menu{Remove} personalisiert werden:

\RaPiScreen{General_Settings_Desktop_3}{Konfiguration Grafischer-Desktop 4}

\newpage
\section{Internetverbindung}
\index{Internetverbindung}
\subsection{Via Ethernet}
Soll das Raspberry Pi über das LAN verwendet werden, ist es ausreichend das Ethernet-Kabel anzuschliessen und nach einiger Zeit sollte eine automatische Verbindung hergestellt worden sein.

\subsection{Via WLAN}
\index{Internetverbindung!Wlan}
\index{Wlan}
Das Raspberry Pi 3 ist im Gegensatz zum Vorgänger direkt Wlan fähig. Durch \LMB auf das \textquote{WLAN-Symbol} am Ende der Taksbar eine Verbindung zu einem WLAN-Netzwerk eingerichtet werden:

\RaPiScreen{Wlan_0}{Wlan AP's}

\RaPiScreen{Wlan_1}{Auswahl AP}

Nachdem mit \LMB das gewünschte WLAN-Netzwerk ausgewählt wurde, wird nach Eingabe des korrekten Netzwerkpassworts mit dem betreffenden Netzwerk eine Verbindung aufgebaut.

\RaPiScreen{Wlan_2}{Wlan Zugangsschlüssel}

\subsection{Via BFH-WLAN}

Um das Raspberry Pi im Schulnetzwerk der BFH verwenden zu können, sind einige weiterführende Konfigurationen nötig. Als erstes muss \textquote{wpa-GUI} installiert werden, um die nötigen Einstellungen möglichst komfortabel durchführen zu können:

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{bash}
sudo apt-get update
sudo apt-get install wpagui
wpa-gui
\end{minted}
\end{listing}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Images/wlanPi}
	\caption{Konfiguration wpa}
	\label{fig:wlanpi}
\end{figure}

\newpage

\section{Systemupdate}
Als erstes sollte ein Systemupdate durchgeführt werden. Dazu ist ein Terminal zu öffnen. Um eine Kommandozeilen-Eingabe zu starten,\LMB auf das \textquote{Terminal-Symbol} in der Taskbar.

\RaPiScreen{Terminal_Icon}{Terminal starten}

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{bash}
	sudo apt-get update
	sudo apt-get upgrade -y
	\end{minted}
\end{listing}

Eine allfällige Frage im Verlauf des Update Prozesses sollte mit \textquote{q} für quit beantwortet werden. Falls kein automatischer Neustart erfolgt, kann dieser mittels

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{bash}
	sudo reboot
	\end{minted}
\end{listing}

durchgeführt werden.
\newpage
\section{BIOS Einstellungen}
\todo[inline]{New BIOS images necessary due to systemupdate}
\index{BIOS}
\label{sec:BIOSsettinngsfirststartup}

Um einige Grundlegende Einstellungen im BIOS vorzunehmen, wird das BIOS mit nachfolgendem Kommando aufgerufen. Es ist zu beachten, dass standardmässig ein amerikanischen Tastaturlayout angenommen wird, sprich zur Eingabe eines \textquote{-} muss die Taste \keys{?} oder \keys{-} auf dem Ziffernblock auf dem Schweizer-Tastaturlayout verwendet werden.
Um eine Kommandozeilen-Eingabe zu starten,\LMB auf das \textquote{Terminal-Symbol} in der Taskbar.

\RaPiScreen{Terminal_Icon}{Terminal starten}

Dadurch startet die Kommandozeilen-Eingabe:

\RaPiScreen{BIOS_1}{BIOS öffnen}

\newpage
Das Aufrufen des BIOS erfolgt über den Befehl (Ausführen mit \keys{\return}):

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{bash}
	sudo raspi-config
\end{minted}
\end{listing}

Das BIOS-Einstellungsfenster sieht folgendermassen aus:

\BIOS{BIOS_2}{BIOS Übersicht}

Die Navigation im BIOS erfolgt mittels Pfeiltasten (\keys{\arrowkeyleft}, \keys{\arrowkeyup}, \keys{\arrowkeyright}, \keys{\arrowkeydown}), Enter-Taste (\keys{\enter}, \keys{\return}) und Esc-Taste (\keys{\esc}).


\subsection{Expand Filesystem}

Wähle Sie \textquote{1: Expand Filesystem}  \keys{\return}. Bestätigen Sie mit\keys{OK}

\newpage
\BIOS{BIOS_3}{Expand Filesystem}

\subsection{Internationalisation Options}
Wählen Sie \textquote{4: Internationalisation Options} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_4}{Internationalisation Options}

Wählen Sie \textquote{I2: Change Timezone} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_5}{Timezone}

Wählen Sie: \textquote{Europe} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_6}{Europe}

Wählen Sie: \textquote{Zurich} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_7}{Zurich}

\newpage
Wählen Sie \textquote{4: Internationalisation Options} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_4}{Internationalisation Options}

Wählen Sie \textquote{I3: Change Keyboard Layout} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_8}{Change Keyboard Layout}

Wählen Sie: \textquote{Generic 105-Key (Intl) PC} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_9}{Generic 105-Key (Intl) PC}

Wählen Sie: \textquote{Other} \keys{\return} \\

\BIOS{BIOS_10}{Other}

Wählen Sie: \textquote{German (Switzerland)} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_11}{German (Switzerland)}

Wählen Sie: \textquote{German (Switzerland)} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_12}{German (Switzerland)}

Wählen Sie: \textquote{The default for the keyboard layout} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_13}{AltGr}

Wählen Sie: \textquote{No compose key} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_14}{AltGr}

Wählen Sie: \textquote{No} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_15}{x Server}


\subsection{Advanced Options}
\index{VNC}
\label{subsec:VNC}
Wählen Sie: \textquote{7: Advanced Options} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_16}{Advanced Options}

Wählen Sie: \textquote{A5: VNC} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_17}{Advanced Options}

Wählen Sie: \textquote{YES} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_18}{Enable VNC}

Wählen Sie: \textquote{OK} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_19}{Quitierung VNC}

Wählen Sie: \textquote{Finish} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_20}{Finish}

Bestätigen Sie den reboot mit \textquote{Yes} \keys{\return}

\BIOS{BIOS_21}{Reboot}